% Created 2019-11-07 jue 21:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK III}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK III},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgd2b36fc}

\begin{frame}[label={sec:orgda808c4}]{¿Qué veremos en esta clase?}
\begin{description}
\item[{Lógica booleana}] Para evaluar proposiciones y conjuntos de ellas.

\item[{Uso de operadores matemáticos}] Para realizar operaciones matemáticas y
definir funciones que las necesiten.

\item[{Crear funciones}] definir funciones para el uso eficiente de código.

\item[{Crear librerías de funciones}] agrupar funciones en un archivo aparte y
utilizarlo adecuadamente.
\end{description}
\end{frame}

\section{Uso control de flujo con \texttt{if}}
\label{sec:orga0a98df}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc46e1ea}]{Controlar el número de fila con NR.}
 Deseamos ver las exportaciones de vino al mundo desde chile. Estos datos están
en el archivo \alert{./ejercicios/exp\_vino/exp\_vino.csv} y fueron descargados desde
\alert{DataChile}

Primero, deseamos mostrar desde las filas NR=50 hasta NR=100.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '(NR>=50 && NR<=100){
            print NR,$0}' exp_vino.csv
\end{minted}

Utilizando \texttt{if}

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '{if(NR>=50 && NR<=100){
            print NR,$0}}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgbeba1b8}]{Mayores detalles y opciones con NR}
 Luego, además, deseamos mostrar las filas NR=300 hasta NR=400.

Además, debemos mostrar la línea que se está mostrando.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '(NR>=50 && NR<=100){
            print NR,$0}
           (NR>=300 && NR<=400){
            print NR,$0}' exp_vino.csv
\end{minted}

O bien, con if:

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '{if(NR>=50 && NR<=100){
            print NR,$0}
           else if (NR>=300 && NR<=400){
            print NR,$0}}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}


\section{Uso de expresiones regulares y condicional}
\label{sec:org696ec1c}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf36fa6d}]{Awk y las expresiones regulares}
 Finalmente, la combinación de \texttt{awk} con expresiones regulares permitirá tener un
control total sobre la información con que estamos trabajando. Provee, de esta
manera, las herramientas necesarias y suficientes para procesarla.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/awk_regex_navaja.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc0dbfae}]{Coincidencia sobre la fila}
 Retomando el archivo de \alert{Exportaciones de Vino}, si solo deseamos mostrar
aquellas relacionadas con \emph{Europa}.

\begin{minted}[]{bash}
awk '($0 ~ /Europa/){print}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org235a5e8}]{Coincidencia sobre el campo}
 Si deseamos mayor precisión, podemos abordar el problema desde los campos. En
este caso el \alert{continente} corresponde al \alert{campo 2}.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '($2~/Europa/){print}' exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}

Si deseamos, además, filtrar aún aquellas exportaciones que ocurrieron el
año 2015. El campo del año es el \alert{campo 5}.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '($2~/Europa/ && $5==2015){
            print}' exp_vino/exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org431b64d}]{Uso de la función \texttt{match}}
 Realizar los mismos ejemplos anteriores de \alert{regex}, utilizando la función
\alert{match}. Que es de la forma.

\begin{verbatim}
match(string, regex)
\end{verbatim}

Por ejemplo.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '(match($2,/Europa/)){
            print $0}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org153058a}]{Uso de regex en control de flujo \texttt{if}}
 Nuevamente, realizar los ejercicios anteriores, pero utilizando explícitamente
\texttt{if} en el programa. Es decir.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' '{
if(match($2,/Europa/)){print $0}}' exp_vino.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org69a0aee}]{Mostrar las importaciones a Europa destacadas.}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/econtrolif.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb8d2b96}]{Solución}
 \begin{minted}[]{awk}
#! /usr/bin/awk -f 
BEGIN{FS=","}
{
if($2 ~ /Europa/){
        print $0
}
else if($2 ~ /Asia/){
pais=$4;
print pais}
else{
print "no"
}
}
END{
print "Se cierra selección"
}
\end{minted}
\end{frame}


\section{Uso de operadores matemáticos}
\label{sec:org2815aa5}
\begin{frame}[label={sec:org001a49b}]{Operaciones matemáticas}
\begin{description}
\item[{a++ b--     }] incremento de a o decremento de b en 1.

\item[{a\^{}=b         }] a con exponente b ("\^{}=" o "**=").

\item[{a+b, a-b }] sumar o restar

\item[{a*b, a/b, a\%b      }] Multiplicación, división o modulo.

\item[{a=1, a+=1, a-=1, a*=2, a/=2, a\%=2, a\^{}=2}] asignación de valor a variable (var = value) y operador asignado.

\item[{sin, cos, tan, atan, sqrt, rand, srand, atan2m, exp, ln}] funciones
matemáticas básicas.
\end{description}
\end{frame}

\section{Creación de funciones}
\label{sec:org5390c5c}

\begin{frame}[label={sec:org569cd3b}]{El concepto de función}
Una función es la relación entre dos conjuntos. Un conjunto de partida o
\alert{dominio} y un conjunto de salida o \alert{recorrido}. Pueden ser matemáticas o
también de otros tipos.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/funcion.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc67baac}]{Entradas y salidas}
Sin embargo, no toda función consiste en una operación matemática. Puede ser la
transformación de cualquier elemento o información en otro.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/in_out.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org5825450}]{El uso de las funciones}
La creación y uso de funciones nos serán útiles para ahorrar texto de código (no
repetirlo) y hacer que el mismo sea más legible para su lectura y estudio.


\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/funcion_awk.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org6be7edf}]{La temperatura en ciudades del mundo}
El archivo \alert{./ejercicios/ciudad\_temp.csv} contiene la información de
\alert{país,ciudad,temperatura}. Cada línea presenta un dato de temperatura para
una ciudad específica. 

Nuestra tarea es la siguiente:

\begin{itemize}
\item transformar temperatura de \emph{°Celcius} a \emph{°Farenheit}.
\end{itemize}

La fórmula (que debe ser implementada como función) es:

\(farenheit(celcius)=celcius*(\frac{9}{5})+32\)

\begin{itemize}
\item alertar si la temperatura supera los 68°Farenheit poniendo el nombre de la
ciudad en mayúsculas
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd1ce7ef}]{Crear una función de matemática}
 La creación de una función matemática en \texttt{awk} requiere que conozcamos las
reglas matemáticas con que operan, que valores se pueden operar, los paréntesis,
etc.

En este caso \alert{implementar} una función significa que pasaremos la \alert{fórmula} a un \alert{código}.

En un nuevo archivo, escribimos el programa, crea \alert{alerta\_ciudades.awk}, incluye
el siguiente código.

\begin{minted}[]{awk}
function celsius2farenheit(celsius)
{
    farenheit = celsius*(9/5)+32;
    return farenheit
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org05951ec}]{Crear una función que modifique un texto}
 Luego, teniendo el valor en \alert{farenheit} debemos \emph{evaluar} y \emph{comparar}. Si
supera un valor límite entonces ponemos el nombre de ciudad en \alert{MAYÚSCULAS}

Agregamos el siguiente código.

\begin{minted}[]{awk}
function alerta(ciudad, farenheit)
{
    city="";
    limite=68
    if (farenheit>=limite)
    {
        city = toupper(ciudad)}
    else{
        city = ciudad}
    return city
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga956625}]{Utilizando las funciones en el programa central}
 Una vez definidas las funciones, podemos utilizar estas en todos los programas
que consideremos necesarios. En este caso lo utilizaremos para leer el archivo y
entregar un reporte de \alert{alerta}. Agregamos lo siguiente.

\begin{minted}[]{awk}
BEGIN{
  vPAIS=1;
  vCIUDAD=2;
  vTEMP=3;
  FS=",";
  OFS=";";
  print "país","ciudad","temperatura °[F]"
}
(NR>1){
  FAR=celsius2farenheit($vTEMP);
  CIUDAD=alerta($vCIUDAD,FAR);
  print $vPAIS,CIUDAD,FAR
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org6712ab4}]{Usar el programa y pasos siguientes}
 Utilizamos el \alert{script awk} de la manera siguiente, utilizando la opción \alert{-f}
para ejecutarlo y leer el archivo.

\begin{verbatim}
awk -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

Si vemos que los resultados son correctos. 

\begin{itemize}
\item Guardar resultados a archivo: \alert{comando>archivo}
\item Comentar las líneas explicando que hace cada etapa
\item Guardar el script en \alert{\url{https://gitlab.com/dashboard/snippets}} para que quede de
consulta.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Creación de bibliotecas de funciones}
\label{sec:org114bf80}

\begin{frame}[label={sec:orge463cd1}]{La filosofía de crear una biblioteca}
Una \alert{biblioteca de funciones} es un archivo que contiene una serie de
\emph{funciones} que pueden ser utilizadas en diferentes casos y programas.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/biblioteca_fn.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5808544}]{Agrupar funciones en un archivo}
Continuaremos trabajando con el proyecto de \alert{Temperaturas de Ciudades}.
Realizaremos lo siguiente.

\begin{itemize}
\item crear \alert{funciones.awk}
\item copiar las funciones \alert{celsius2farenheit} y \alert{alerta} al archivo
\item borrar las funciones de \alert{alerta\_ciudades.awk}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga247a71}]{Uso de biblioteca con opción "i"}
 Para usar las funciones de una biblioteca debemos decirle a \texttt{awk} que deseamos
usar una biblioteca de funciones, de esta manera se activan y quedan disponibles
para el uso.

\begin{verbatim}
awk -i funciones.awk -f alerta_ciudades.awk 
                        ciudad_temp.csv
\end{verbatim}

O bien, de manera más explícita:

\begin{verbatim}
awk --include funciones.awk -f alerta_ciudades.awk 
                               ciudad_temp.csv
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org4c7b66f}]{Uso de biblioteca con @include}
 Dentro del mismo archivo \alert{alerta\_ciudades.awk}, al principio del código.

\begin{minted}[]{awk}
@include "funciones.awk"
\end{minted}

Luego, se ejecuta de manera usual.

\begin{verbatim}
awk -f alerta_ciudades.awk ciudad_temp.csv
\end{verbatim}
\end{frame}
\end{document}